[
  {
    "id": 1,
    "division": "arabe",
    "question": "ما هي أهم القبائل التي شكلت مملكة أوداغست؟",
    "matiere": "تاريخ الشرق الأوسط",
    "answers": [
        "قبائل لمتونة",
        " قبائل صنهاجة",
        " قبائل مسوفة",
       " قبائل تكلات",
       " قبائل برغواطة",
       "جميع الاحتمالات"
    ],
    "correctAnswer": "جميع الاحتمالات",
    "explanation": "لم تكن هذه القبائل الوحيدة التي ساهمت في تأسيس مملكة أوداغست، لكنها كانت من أهم القبائل وأكثرها تأثيرًا."
  }

,

 {
    "id": 2,
    "division": "arabe",
    "question": "ما هي القوات الرئيسية التي استخدمتها مملكة أوداغست لتحقيق السيطرة على المناطق المجاورة؟",
    "matiere": "تاريخ الشرق الأوسط",
    "answers": [
        "الجيوش البرية",
        "البحرية",
        "الفرسان",
        "المرتزقة"
    ]
    ,

    "correctAnswer": "الفرسان",
    "explanation": "استخدمت مملكة أوداغست الفرسان كقوة رئيسية لتحقيق السيطرة على المناطق المجاورة، حيث كانت هذه القوة تتميز بالقدرة على المناورة والتحرك بسرعة على الأراضي المفتوحة."
}

, {
    "id": 3,
    "division": "arabe",
    "question": "كيف تم تنظيم الحكم في مملكة أوداغست؟",
    "matiere": "تاريخ الشرق الأوسط",
    "answers": [
        "نظام الديمقراطية",
        "الحكم المركزي",
        "التقسيم الإداري",
        "الحكم الشرعي"
    ],
    "correctAnswer": "الحكم المركزي",
    "explanation": "كانت مملكة أوداغست تتبع نظام حكم مركزي، حيث كانت السلطة المركزية تتولى القرارات الرئيسية والسيطرة على الأراضي والموارد."
}
,
 {
    "id": 4,
    "division": "arabe",
    "question": "ما هي الإنجازات الرئيسية التي حققتها مملكة أوداغست خلال فترة حكمها؟",
    "matiere": "تاريخ الشرق الأوسط",
    "answers": [
        "التجارة والاقتصاد",
        "الفنون والعلوم",
        "الفلاحة والزراعة",
        "التوسع العسكري والسيطرة على المناطق الجديدة"
    ],
    "correctAnswer": "التوسع العسكري والسيطرة على المناطق الجديدة",
    "explanation": "كانت مملكة أوداغست تتميز بإنجازاتها العسكرية، حيث نجحت في التوسع والسيطرة على مناطق جديدة وتوسيع نفوذها في المنطقة."
}

, {
    "id": 5,
    "division": "arabe",
    "question": "ما هو الدور الذي لعبته القبائل في تأسيس وتطوير مملكة أوداغست؟",
    "matiere": "تاريخ الشرق الأوسط",
    "answers": [
        "القيادة العسكرية",
        "التنظيم السياسي",
     " تأسيس المملكة",
        "التجارة والتوسع الاقتصادي"
    ],
    "correctAnswer":  " تأسيس المملكة",
    "explanation": "لعبت القبائل دورًا هامًا في تأسيس مملكة أوداغست، حيث اتحدت بعض القبائل الرئيسية لتكوين المملكة."
}

, {
    "id": 6,
    "division": "arabe",
    "question": "كيف تمت العلاقات بين مملكة أوداغست والممالك والدول المجاورة؟",
    "matiere": "تاريخ الشرق الأوسط",
    "answers": [
        "الحروب المستمرة",
        "التحالفات الاستراتيجية",
        "التجارة والتبادل الثقافي",
        "السياسة الاستعمارية"
    ],
    "correctAnswer": "التجارة والتبادل الثقافي",
    "explanation": "تمت علاقات مملكة أوداغست مع الممالك والدول المجاورة عبر التجارة والتبادل الثقافي، حيث ساهم هذا في تقوية العلاقات الدبلوماسية وتعزيز الروابط بين الشعوب والثقافات."
}

, {
    "id": 7,
    "division": "arabe",
    "question": "ما هي الخصائص الاقتصادية لمملكة أوداغست؟",
    "matiere": "تاريخ الشرق الأوسط",
    "answers": [
        "اعتماد الزراعة وتربية الماشية",
        "الصناعات الحرفية والتجارة",
        "التعدين واستخراج المعادن",
        "الاقتصاد الصناعي والتصنيع"
    ],
    "correctAnswer": "اعتماد الزراعة وتربية الماشية",
    "explanation": "اعتمدت مملكة أوداغست بشكل رئيسي على الزراعة وتربية الماشية كنشاطين اقتصاديين رئيسيين، حيث كانت هذه الأنشطة تشكل مصدر الدخل الرئيسي للمملكة وتساهم في استقرار الاقتصاد."
}

, {
    "id": 8,
    "division": "arabe",
    "question": "ما هو النظام السياسي الذي تبنته مملكة أوداغست؟",
    "matiere": "تاريخ الشرق الأوسط",
    "answers": [
        "الديمقراطية",
        "الملكية المطلقة",
        "الجمهورية",
        "الشورى"
    ],
    "correctAnswer": "الملكية المطلقة",
    "explanation": "تبنت مملكة أوداغست نظامًا سياسيًا ملكيًا مطلقًا، حيث كانت السلطة تتركز في يد العائلة الحاكمة وتمتلك السلطة القرارية بشكل كامل."
}

,  {
            "id": 9,
            "division": "arabe",
            "question": "كيف تم إدارة الشؤون الداخلية في مملكة أوداغست؟",
            "matiere": "تاريخ الشرق الأوسط",
            "answers": [
                "عبر القوانين الشرعية",
                "من خلال البيروقراطية",
                "بوساطة القبائل العسكرية",
                "باعتماد الديمقراطية"
            ],
            "correctAnswer": "بوساطة القبائل العسكرية",
            "explanation": "تمت إدارة الشؤون الداخلية في مملكة أوداغست بوساطة القبائل العسكرية، حيث كانت هذه القبائل تلعب دورًا مهمًا في إدارة الشؤون العسكرية والمدنية وفقًا للتقاليد العرقية والثقافية."
        }
      ,  
        {
            "id": 10,
            "division": "arabe",
            "question": "ما هي التقاليد والثقافة التي نشأت في مملكة أوداغست؟",
            "matiere": "تاريخ الشرق الأوسط",
            "answers": [
                "التقاليد الإسلامية",
                "التقاليد الدينية الأصلية",
                "التقاليد الحرفية والفنية",
                "التقاليد الاستعمارية"
            ],
            "correctAnswer": "التقاليد الدينية الأصلية",
            "explanation": "نشأت في مملكة أوداغست التقاليد والثقافة الدينية الأصلية، حيث كانت الديانة تلعب دورًا هامًا في حياة الناس وفي القيم والتصورات الاجتماعية."
        }
        
      , {
            "id": 11,
            "division": "arabe",
            "question": "ما هي الأسباب الرئيسية وراء سقوط مملكة أوداغست؟",
            "matiere": "تاريخ الشرق الأوسط",
            "answers": [
                "الهجمات الخارجية",
                "الصراعات الداخلية",
                "الكوارث الطبيعية",
                "الأسباب الاقتصادية"
            ],
            "correctAnswer": "الصراعات الداخلية",
            "explanation": "سقطت مملكة أوداغست بسبب الصراعات الداخلية، حيث تصاعدت الصراعات بين القبائل وداخل العائلة الحاكمة مما أدى إلى ضعف السلطة وانهيار النظام السياسي."
        }
        , {
            "id": 12,
            "division": "arabe",
            "question": "ما هي الأهمية التاريخية لمملكة أوداغست؟",
            "matiere": "تاريخ الشرق الأوسط",
            "answers": [
                "تأسيس التعليم العالي",
                "المساهمة في تطوير العلوم والفنون",
                "التحكم في الطرق التجارية",
                "تحقيق الوحدة السياسية"
            ],
            "correctAnswer": "المساهمة في تطوير العلوم والفنون",
            "explanation": "لها أهمية تاريخية كبيرة في تطوير العلوم والفنون، حيث ساهمت في نشر المعرفة وتقدم الحضارة في المنطقة وخارجها."
        }, {
            "id": 13,
            "division": "arabe",
            "question": "كيف تم تمويل النشاطات العسكرية والبناء البنية التحتية في مملكة أوداغست؟",
            "matiere": "تاريخ الشرق الأوسط",
            "answers": [
                "من خلال الضرائب والجبايات",
                "من مصادر الدخل الطبيعية",
                "باستخدام القروض الخارجية",
                "من خلال التبرعات الخيرية"
            ],
            "correctAnswer": "من خلال الضرائب والجبايات",
            "explanation": "تم تمويل النشاطات العسكرية والبناء البنية التحتية في مملكة أوداغست من خلال فرض الضرائب والجبايات على المواطنين والمزارعين وتجار البضائع وغيرهم من المصادر الداخلية."
        }
        
       , {
            "id": 14,
            "division": "arabe",
            "question": "ما هي التكنولوجيا التي استخدمتها مملكة أوداغست في الحروب والبناء؟",
            "matiere": "تاريخ الشرق الأوسط",
            "answers": [

                "تكنولوجيا البناء الحديثة",
                "تكنولوجيا الحروب الكيميائية",
                "التكنولوجيا الزراعية المتقدمة",
                "التكنولوجيا العسكرية التقليدية"
            ],
            "correctAnswer": "التكنولوجيا العسكرية التقليدية",
            "explanation": "استخدمت مملكة أوداغست التكنولوجيا العسكرية التقليدية مثل السيوف والدروع وأسلحة الرمي في الحروب، بالإضافة إلى تطوير تقنيات بناء المباني والمنشآت العامة."
        }
        
       , {
            "id": 15,
            "division": "arabe",
            "question": "ما هي العلاقة بين مملكة أوداغست والثقافات الأخرى في المنطقة؟",
            "matiere": "تاريخ الشرق الأوسط",
            "answers": [
                "التعايش السلمي",
                "الصراع الثقافي",
                "التبادل الثقافي",
                "العزلة الثقافية"
            ],
            "correctAnswer": "التبادل الثقافي",
            "explanation": "كانت هناك علاقات تبادلية ثقافية بين مملكة أوداغست والثقافات الأخرى في المنطقة، حيث شهدت المملكة استقبالًا للثقافات الأخرى وتأثيراتها وتبادلًا للمعرفة والفنون والعلوم."
        }
        
        , {
            "id": 16,
            "division": "arabe",
            "question": "كيف تمت تنظيم المجتمع وتوزيع الثروات في مملكة أوداغست؟",
            "matiere": "تاريخ الشرق الأوسط",
            "answers": [
                "التسلسل الاجتماعي",
                "الاشتراكية الجماعية",
                "الديمقراطية الشعبية",
                "الميراث والزكاة"
            ],
            "correctAnswer": "التسلسل الاجتماعي",
            "explanation": "تم تنظيم المجتمع في مملكة أوداغست بناءً على التسلسل الاجتماعي، حيث كانت هناك فئات اجتماعية مختلفة تتبع نظامًا معينًا من التسلسل والتقسيم الاجتماعي."
        }
        
       , {
        "id": 17,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هي القوانين والمعايير التي اتبعتها مملكة أوداغست؟",
        "matiere": "تاريخ الشرق الأوسط",
        "answers": [
            "القانون الشرعي",
            "القوانين المدنية",
            "المعايير الاجتماعية",
            "القوانين العسكرية"
        ],
        "correctAnswer": "القوانين المدنية",
        "explanation": "اتبعت مملكة أوداغست قوانينًا مدنية محددة لتنظيم الحياة الاجتماعية والاقتصادية، وضمان العدالة والأمن داخل حدودها الإقليمية."
    },
    {
        "id": 18,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هي القطاعات الاقتصادية الرئيسية التي اعتمدتها مملكة أوداغست؟",
        "matiere": "تاريخ الشرق الأوسط",
        "answers": [
            "الزراعة والصيد",
            "الصناعة والتجارة",
            "التعدين والبناء",
            "الخدمات اللوجستية"
        ],
        "correctAnswer": "الزراعة والصيد",
        "explanation": "كانت الزراعة والصيد من القطاعات الاقتصادية الرئيسية التي اعتمدتها مملكة أوداغست، حيث كانت تشكل مصدرًا رئيسيًا للدخل والاستدامة الاقتصادية."
    }
    ,
    {
        "id": 19,
        "division": "arabe",
        "question": "كيف تم التجارة والتبادل الثقافي بين مملكة أوداغست والممالك الأخرى؟",
        "matiere": "تاريخ الشرق الأوسط",
        "answers": [
            "عبر البحار والمحيطات",
            "عبر الطرق التجارية البرية",
            "عبر التوسط الدبلوماسي",
            "عبر التبادل الثقافي المباشر"
        ],
        "correctAnswer": "عبر الطرق التجارية البرية",
        "explanation": "تم التجارة والتبادل الثقافي بين مملكة أوداغست والممالك الأخرى عبر الطرق التجارية البرية، حيث كانت القوافل التجارية تنقل البضائع والثقافة عبر الصحاري والطرق البرية."
    }
    ,

    {
        "id": 20,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هي العوامل التي أدت إلى انهيار مملكة أوداغست؟",
        "matiere": "تاريخ الشرق الأوسط",
        "answers": [
            "الهجمات العسكرية",
            "الصراعات الداخلية",
            
            "التدهور الاقتصادي",
            "جميع الاحتمالات"
        ],
        "correctAnswer":   "جميع الاحتمالات",
        "explanation": "انهارت مملكة أوداغست نتيجة التدهور الاقتصادي الذي تعرضت له، بالإضافة إلى الصراعات الداخلية والهجمات العسكرية التي شهدتها خلال فترة حكمها."
    }
]